\documentclass[11pt,a4paper,headsepline,halfparskip]{scrartcl}
\usepackage[paper=a4paper,left=38mm,right=38mm,top=35mm,bottom=35mm]{geometry}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[ngerman, num]{isodate}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[automark]{scrpage2}

\usepackage{listings}
\usepackage{wrapfig}

\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage{hyperref}

\title{Produktbeschreibung}
\author{Gruppe 4}
\date{TU Dortmund, Sommersemester 2015}

\pagestyle{scrheadings}

%\setcounter{secnumdepth}{0}

\ohead{Produktbeschreibung}
\chead[]{}
\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

\newpage

\section{Einleitung}
%
Das Legespiel lokus basiert auf dem bekannten Spiel Blokus. 
%
\section{Zielgruppe}
%
Das Spiel richtet sich an alle begeisterten Spieler im Alter von 6-99 Jahren.
%
\section{Programmbeschreibung}

\subsection{Startbildschirm}
%
\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{splashScreen.png}
	\caption{Startbildschirm}
\label{fig:splash}
	\end{center}
\end{figure}

Der Startbildschirm (Abb.~\ref{fig:splash}) ist da.
%
\subsection{Hauptmenu}

\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{mainMenu.png}
	\caption{Hauptmenu}
\label{fig:mainMenu}
	\end{center}
\end{figure}

Das Hauptmenu (Abb.~\ref{fig:mainMenu}) dient zum Starten eines neuen Spiels mit oder ohne KIs (siehe \nameref{gameconfig}),
zum laden eines vorher abgespeicherten Spieles, zum öffnen der Highscoreliste (siehe \nameref{highscore}) oder zum schließen des Spielen.
Falls ein gespeichertes Spiel existiert, kann im Hauptmenü über den „Load“ Button das zuletzt gespeicherte Spiel wieder aufgenommen werden.
Unten links im Hauptmenü kann die stärke der Lautstärke in 10 Stufen eingestellt werden, wobei 9 der höchsten Lautstärke entspricht. Möchte man die Hintergrundmusik stumm schalten muss man auf den „Mute“ Button drücken. Möchte man die Hintergrundmusik wieder aktivieren betätigt man den Button erneut.

\subsection{Spiel Konfiguration}
\label{gameconfig}

\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{screenGameConfig.png}
	\caption{Spiel Konfiguration}
\label{fig:config}
	\end{center}
\end{figure}

Um LokusTheGame spielen zu können, wählen Sie im Hauptmenü ‚Play‘ und
setzen Sie für Ihre Spieler die passende Attribute(Abb.~\ref{fig:config}). Sie können dabei zwischen dem menschlichen
Charakter und einem computergesteuerten Akteur entscheiden, der Standard Spielmodus ist bereits als
Voreinstellung ausgewählt worden. Für weitere Informationen über die Spielstärken der KI-Akteure,
lesen Sie bitte folgenden Unterkapitel \nameref{kigegner}). Durch den ‚Play‘-Button gelangen Sie direkt zum
Spiel.

Um den lokalen Netzwerkmodus zu aktivieren, wählen Sie bei der Spielauswahl die Option ‚Network
enabled‘ (Abb.~\ref{fig:configNetwork}) im oberen Bildschirmbereich. Ein Spieler muss jedoch den separat erhältlichen Server starten. Durch die seitlichen Pfeiltasten kann man zwischen beiden
Möglichkeiten auswählen (Netzwerk freischalten bzw. deaktivieren). Wählen sie dafür bei der
unteren Spielerauswahl, welchen Spieler Sie gerne sein möchten und setzen dabei das Attribut
‚Player‘ neben ihren gewünschten Option. Um einen reibungslosen Verlauf zu sichern, sollen die
restlichen Spieler als ‚Network Player‘ konfiguriert sein. Dabei ist es von keiner Bedeutung, welchen Mehrspieler Modus Sie gerne spielen möchten, in welcher Reihenfolge man sich bei der Spielsitzung einloggt bzw.
das eigene Spiel startet, da die Züge einheitlich gespeichert und ausgeführt werden. Während eines
Netzwerkspiels ist es Ihnen nicht gestattet, die eigenen bzw. fremden Spielzüge zurückzunehmen
oder diese zu wiederholen. Nach dem Erreichen von Spielende wird jedem Teilnehmer die
Punkteanzeige dargestellt, die direkt in die Liste der Highscores überführt wird.


\subsection{KI-Gegner}
\label{kigegner}



\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{screenGameConfigNetwork.png}
	\caption{Spiel Konfiguration im Netzwerk}
\label{fig:configNetwork}
	\end{center}
\end{figure}


\subsection{Spiel}
\label{game}

Spiel starten : Standard
LokusTheGame beliebtester Spielmodus basiert auf der Standard-Variante des Spiels Blokus (Abb.~\ref{fig:standard}). Es
handelt sich hierbei um ein 20x20 Kachel großes Spielfeld, das von bis zu 4 Spielern mit den
bekannten Spielfiguren belegt wird. Hierbei werden die originellen Spielregeln der Vorlage beachtet.

Das Spielgeschehen wird dem übersichtlich dargestellt. Im mittleren Bereich ist das skalierte Spielfeld
mit den gelegten Spielsteinen zu sehen. Diese lassen sich von der Auswahl jeweils auf der linken bzw.
rechten Bildschirmseite mit der Maus auswählen und bedienen. Ein rechter Mausklick rotiert einen
vorausgewählten Spielstein in Uhrzeigersinn, betätigen des Mausrades spiegelt diesen. Um eine
Vorauswahl zu bestätigen, klicken Sie mit der linken Maustaste auf einer validen Spielfeldposition mit
dem Stein, womit Ihr Zug beendet wird. Im oberen Bereich wird gezeigt, welcher der Spieler
gerade am Zug ist, im unteren Bereich wird dessen Spielzugdauer sichtbar. Zusätzlich hat man die
Möglichkeit, die Spielzüge von jeweils einer Spielrunde zurückzunehmen und zu wiederholen. Dazu
kann das Spieler Ihnen vorschlagen, welchen Spielstein Sie an welcher Stelle hinlegen sollten. Diese
beiden Optionen sind im unteren Bildschirmbereich zu sehen. Beachten Sie, dass diese je nach dem
Spielmodus variieren bzw. ganz deaktiviert werden.
Durch die Escape-Taste auf der Tastatur gelangen Sie zu Pause-Menü und das Spiel wird kurzzeitig
gestoppt. Dabei können Sie das aktuelle Spielgeschehen zu speichern, beenden oder fortsetzen,
sowie die Musik der Spielereignisse ein/auszuschalten.

Spiel starten : Blokus DUO, Solitair, SolitairBIG

LokusTheGame bietet weitere, auf Originalvorlage basierte Spielmodi an, die direkt bei
Spielerauswahl verfügbar sind. Unter anderem sind Zwei-Spieler-Modus Blokus Duo (Abb.~\ref{fig:duo}) sowie
Einzelspieler-Modi Solitair (Abb.~\ref{fig:solitair}) und Solitair Big (Abb.~\ref{fig:solitairBig}) mit den originalen Spielregeln, bei der ein Spieler alle farben bedient. Beim Solitair Big Modus müssen zusätzlich erst alle Steine auf 5 Segmenten abgelegt werden, danach alle mit 4 Segmenten und so fort.

Spiel starten : Custom

LokusTheGame bietet einen zusätzlichen, außergewöhnlichen Spielmodus (Abb.~\ref{fig:custom}), bei dem Sie auf die
höchste intellektuelle Leistung gefordert sind. Es basiert weiterhin auf der Standard-Variante des
Spiels, doch ein übers Spielfeld gestreute Nebel erhöht die Schwierigkeit für jeden Spieler. Dabei wird
jeweils nur die durch eigene Steine erforschte Spielfeldgebiete sichtbar, was die Flexibilität bei
eigenen Zügen deutlich einschränkt.
Um diesen Spielmodus spielen zu können, wählen Sie bei Spielauswahl den Modus ‚Custom‘ aus dem
oberen Bildschirmbereich und nehmen Sie bei Bedarf Veränderungen, wie es bei der Stardard-
Variante erklärt wurde.

Spiel starten : Netzwerk

Als Spieler haben Sie die Möglichkeit, Ihr spielerisches Können unter Beweis zu stellen und gegen
andere Personen antreten. Im lokalen Netzwerkmodus verbindet sich Ihr Programm mit dem Server
und tauscht das Spielgeschehen mit Konkurrenten in einer Spielsitzung. Die gegnerischen Spielzüge
werden synchron auf eigenem Bildschirm ausgewertet und angezeigt, sodass Sie immer das aktuelle
Spielfeld sehen können.

Zug rückgängig machen

Wenn man am Zug ist, aber mit vorherigen Zug nicht zufrieden ist, kann man den Zug rückgängig machen. Dies ist mit dem linken Knopf unter dem Spielfeld möglich. 
Wenn man im Spiel noch nicht geschummelt hat(Durch Anfrage eines Tipps oder rückgängig Machen eines Zugs), wird man darauf hingewiesen, dass man schummelt und somit nicht im Highscore gespeichert wird(Abb.~\ref{fig:undo}). Durch einen Klick auf 'Cancel' kann man den Vorgang abbrechen. Wenn Sie aber bereits geschummelt haben, wird man nur noch gefragt, ob man den Zug wirklich rückgängig machen will.
Durch Klick auf 'Ok' bekommen alle die Steine, die sie in der letzten Runde gelegt haben, zurück auf die Hand und man kann den letzten Zug nochmal verändern.
In der ersten Runde ist diese Option allerdings nicht verfügbar.

Tipp anzeigen

Wenn man im Spiel nicht mehr weiß, welchen Stein man wohin legen soll, kann man nach einem Tipp fragen. Dies geschieht mit dem rechten Knopf unter dem Spielfeld. Wenn man im Spiel noch nicht geschummelt hat(Durch Anfrage eines Tipps oder rückgängig Machen eines Zugs), wird man darauf hingewiesen, dass man schummelt und somit nicht im Highscore gespeichert wird(Abb.~\ref{fig:hint}). 
Durch einen Klick auf 'Cancel' kann man den Vorgang abbrechen. Wenn Sie aber bereits geschummelt haben, wird man nur noch gefragt, ob man wirklich einen Tipp angezeigt bekommen will.
Durch Klick auf 'Ok' wird dem Spieler ein Zug auf dem Spielfeld durch Aufblinken vorgeschlagen (Abb.~\ref{fig:hintField}).


Man kann mit ESC das Spiel Menu (siehe \nameref{gamemenu}) aufrufen.

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{screenGameStandard.png}
	\caption{Standard Spiel}
  \end{center}
\label{fig:standard}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{screenGameBlokusDuo.png}
	\caption{BlokusDuo Spiel}
  \end{center}
\label{fig:duo}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{screenGameSolitair.png}
	\caption{Solitair Spiel}
  \end{center}
\label{fig:solitair}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{screenGameSolitairBig.png}
	\caption{Solitair Big Spiel}
  \end{center}
\label{fig:solitairBig}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{screenGameCustom.png}
	\caption{Custom Spiel}
  \end{center}
\label{fig:custom}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{screenGameHintShown.png}
	\caption{Tipp angezeigt}
  \end{center}
\label{fig:hintField}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{undoPopUp.png}
	\caption{zurück}
  \end{center}
\label{fig:undo}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
	\begin{center}
	\includegraphics[width=0.9\textwidth]{hintPopUp.png}
	\caption{Tipp}
  \end{center}
\label{fig:hint}
\end{figure}


\subsection{Spiel Menu}
\label{gamemenu}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{screenGameMenu.png}
	\caption{Spiel Menü}
\label{fig:screenGameMenu}
\end{figure}

Das Spiel Menü hat Menüpunkte.(Abb.~\ref{fig:screenGameMenu}).
Durch den Mute/Unmute Button kann die Hintergrundmusik angehalten oder fortgesetzt werden.
Über den „Speichern“ Button wird das aktuelle Spiel gespeichert. Der alte Speicherstand wird überschrieben. 



\subsection{Highscore Fenster}
\label{highscore}

\begin{figure}[htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=1.0\textwidth]{screenHighscore.png}
	\caption{Highscore Liste}
\label{fig:screenHighscore}
\end{figure}


Die Punkte für jedes Spiel werden im Spiel gespeichert. Jeder Spieler zählt die Anzahl der Quadrate der Steine, die er nicht auf dem Spielbrett anlegen konnte. Jedes Quadrat bringt 1 Minuspunkt. Wenn der Spieler alle 21 Steine auf dem Spielbrett anlegen konnte, bekommt er 15 Pluspunkte und 20 Pluspunkte, wenn der letzte gelegte der 21 angelegten Steine das einzelne Quadrat war. 
Die Highscores werden im Scores-Fenster angezeigt(Abb.~\ref{fig:screenHighscore}). Zu diesem Fenster gelangt man nach jedem Spiel und durch Klick auf 'Scores' im Hautpmenü. Für jeden Spielmodus gibt es eigene Highscorelisten. Durch Klick auf die Pfeile neben dem Spielmodus wechselt man zwischen den Highscorelisten. 
Die Highscores werden selbstverständlich absteigend sortiert, mit Platznummer, Name, Datum, Punktestand und der benötigten Zeit.
Man kann diese Highscorelisten auch einzeln mithilfe eines Klicks auf 'Delete' löschen. 



\section{Ergonomische Aspekte der GUI Benutzung}

das Spiel spielt sich aufgrund der überguten GUI sehr gut.

\end{document}
